---
title: "Harvard"
date: "2012-09-18"
---

# Harvard

Harvard-stil er en fellesbetegnelse for referanser hvor forfatter og årstall plasseres i parentes i teksten. Det finnes ingen offisiell manual for Harvard-stil, men ulike varianter er brukt innenfor mange fagområder. Søk & Skrivs norske versjon fra 2019 bygger på manualen  
Pears, R. og Shields, G. (2019) _Cite them right_. 11. utg. London: Red Globe Press.

Enkelte fag, som for eksempel biologi, inkluderer sidetall kun ved direkte sitat og ikke etter parafrasering. Det er derfor viktig å undersøke refereringspraksis for ditt fag. For andre varianter av parentesreferanser se [APA](/referansestiler/apa-7th.html), [Chicago](/referansestiler/chicago-forfatter-aar.html) og [MLA](/referansestiler/mla.html).

Les mer om [sitering og kildehenvisninger](https://sokogskriv.no/kjeldebruk/korleis-skal-ein-referere.html#sitat) og/eller se eksemplene nedenfor.

## Referanselisten

- Referansene ordnes alfabetisk etter førsteforfatters etternavn.
    - Har en forfatter skrevet flere verk, ordnes de etter publikasjonsår (eldste først).
    - Har en forfatter skrevet flere verk fra samme år brukes a, b, c, etter årstallet for å skille arbeidene.
    - Tittel for enkeltstående verk _kursiveres,_ mens titler for tekster som inngår i et større hele (kapitler i bøker, artikler i tidsskrift) står i vanlig skrift.

## Forkortelser

I eksempelsamlingen nedenfor brukes norske forkortelser. Alternativt kan du velge latinske standardforkortelser, men vær konsekvent i ditt valg. Harvard støtter ikke bruk av ibid og op.cit.

## Bøker

### Bok

::: teksten
Bok med en til tre forfattere:  
(Etternavn og Etternavn, årstall, eventuelt sidetall)  

Bok med fire eller flere forfattere:  
(Første forfatters etternavn mfl., årstall, eventuelt sidetall)

**Eksempel**
Eriksen og Nielsen (2013, s. 14) hevder at …
:::

:::: ref
Bok med en til tre forfattere:  
Etternavn, N.N, Etternavn, N.N. og Etternavn, N.N. (årstall) _Tittel_. Utgivelsessted: Utgiver. 

Bok med fire eller flere forfattere:  
Etternavn, N.N. mfl. (årstall) _Tittel_. Utgivelsessted: Utgiver.

**Eksempel** 
Eriksen, T.H. og Nielsen, F.S. (2013) _A history of anthropology._ 2. utg. London: Pluto Press.

::: details I EndNote

Bok: Legges inn som "book".

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Place Published, Publisher.
::: 
:::: 

::: details Flere eksempler
De seks medisinske kjernespørsmålene (Nortvedt mfl., 2012, s. 35) bestemmer hvilken …

Nortvedt, M.W. mfl. (2012) _Jobb kunnskapsbasert! En arbeidsbok._ 2. utg. Oslo: Akribe.
:::

### E-bok

E-bøker som er elektroniske kopier av trykte bøker, kan føres opp på samme måte som trykt bok. 

::: teksten



:::

:::: ref

Etternavn, N.N., (årstall) _Tittel._ Utgivelsessted: Utgiver. URL/DOI/plattform (lesedato).

Allen, J. (2019) _The Productive Graduate Student Writer: How to Manage Your Time, Process, and Energy to Write Your Research Proposal, Thesis, and Dissertation and Get Published._ Sterling, Virginia: Stylus Publishing. Hentet fra: http://search.ebscohost.com.ezproxy.uio.no/login.aspx?direct=true&db=nlebk&AN=2182551&site=ehost-live (Lest 21 June 2020). 
::: details I EndNote

Bok: Legges inn som "book".

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Place Published, Publisher.
::: 
:::: 


### Kapittel i redigert bok

::: teksten
(Etternavn, årstall, eventuelt sidetall)

Skolen kan sees på som et prisme (Engen, 2010, s. 122).
:::

:::: ref
Etternavn, N.N. (årstall) Kapitteltittel, i Redaktør, N.N. og Redaktør, N.N. (red.) _Boktittel_. Utgivelsessted: Utgiver, sidetall for kapittelet.

Engen, T.O. (2010) Enhetsskolen og minoritetene, i Lund, A.C.B. og Moen, B.B. (red.) _Nasjonale minoriteter i det flerkulturelle Norge_. Trondheim: Tapir akademisk forlag, s. 121–139.

::: details I EndNote

Legges inn som "Book Section".

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Editor (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Book title, Place published, Publisher, Pages.
::: 
:::: 

### Avhandling - doktor/master (publisert)

Utgivelsessted tas med dersom det ikke er en del av universitetets eller høgskolens navn.

::: teksten
(Etternavn, årstall, eventuelt sidetall)

Sætre (2009, s. 21) viser i sin avhandling …
:::

:::: ref
Etternavn, N.N. (årstall) _Tittel_. Type akademisk avhandling. Sted: Universitet/Høgskole.

For elektronisk utgave legges til: Tilgjengelig fra: https://URL (Hentet: dato).

Sætre, A. (2009) _Dysleksi og selvoppfatning: en kvalitativ intervjuundersøkelse_. Doktoravhandling. Trondheim: Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet.

::: details I EndNote

Legges inn som "Thesis".

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Place Published, University, Thesis Type.
::: 
:::: 

::: details Flere eksempler
Det er mange ulike stoffer som påvirker synapsens funksjon (Hagenes, 2012, s. 8).

Hagenes, M. (2012) _Fysioterapi til MS-pasienter i palliativ fase: fra rehabilitering til dehabilitering_. Masteroppgave. Universitetet i Tromsø. Tilgjengelig fra: https://munin.uit.no/handle/10037/4530 (Hentet: 8. mai 2019).
:::

## Artikler

### Tidsskriftartikkel

DOI-nummer oppgis om artikkelen har det. Nettadresse/URL oppgis bare for artikler som kun er tilgjengelig på nett, og om DOI ikke finnes. Dersom nettadressen er svært lang, anbefales det kun å ta med så mye av adressen at nettstedet/databasen der dokumentet er publisert kan identifiseres. Ved bruk av DOI-nummer utelates hentet-dato.


::: teksten
(Etternavn, Årstall, eventuelt sidetall)

Rutinene er lagt om etter erfaringer fra ulykker (Dyregrov og Straume, 2003, s. 99).
:::

:::: ref
Etternavn, N.N. og Etternavn, N.N. (årstall) Artikkeltittel, _Tidsskriftets tittel_, årgang(hefte, måned eller årstid) (hvis det er oppgitt), sidetall.

Dyregrov, A. og Straume, M. (2003) Kollektiv ivaretakelse etter katastrofer: erfaringer fra «Sleipnerulykken». _Tidsskrift for norsk psykologforening_, 40(2), s. 92–101.

::: details I EndNote

Artikkel fra trykt tidsskrift: Legges inn som "Journal article". 

Artikkel hentet fra internett: Legges inn som "Electronic article".

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Journal, Volume, Issue, Pages, Doi (eller ev. URL hvis hentet fra internett, men DOI er å foretrekke).
::: 
:::: 

::: details Flere eksempler
Studier viser at … (Strømsø mfl., 2007, s. 275).

Strømsø, H.I., Grøttum, P. og Lycke, K.H. (2007) Content and processes in problem-based learning: a comparison of computer mediated and face-to-face communication, _Journal of computer assisted learning_, 23(3), s. 271–282. doi: 10.1111/j.1365-2729.2007.00221.x
:::

### Avisartikkel

::: teksten
(Forfatter/redaktør, årstall)

Man må se mer nyansert på utroskap og monogami (Thuen, 2006).
:::

:::: ref
Elektronisk avis:  
Etternavn, N.N. (årstall) Artikkeltittel, _Avis_, dato. Tilgjengelig fra: https://url (Hentet: dato).

Papiravis:  
Etternavn, N.N. (årstall) Artikkeltittel, _Avis_, dato, eventuelt del, sidetall.

Thuen, F. (2006) Utroskapens pris, _Bergens Tidende_, 12. oktober. Tilgjengelig fra: https://www.bt.no/meninger/kronikk/Utroskapens-pris-1819069.html (Hentet: 17. januar 2015).

::: details I EndNote

Legges inn som "Newspaper article".

Fyll ut feltene: Reporter, Year, Title, Newspaper, Pages, Issue date. 
::: 
:::: 

::: details Flere eksempler
Man må se mer nyansert på utroskap og monogami (Thuen, 2006).

Thuen, F. (2006) Utroskapens pris, _Bergens Tidende_, 12. oktober, del 2, s. 12.
:::


### Nettsider / elektroniske dokumenter

- Nettsider med forfatter refereres til med forfatternavn og årstall.
- Ved nettsider uten forfatter, hvor artikkelen er en del av et større nettsted, oppgis navnet til nettstedet/organisasjonen som forfatter.
- Dersom nettsiden ikke har oppgitt forfatter eller ansvarlig organisasjon, skal teksthenvisningen oppgi noen ord av tittelen på siden for å vise leseren hvor den kan gjenfinnes i referanselisten.
- Dersom nettadressen til et dokument er svært lang, anbefales det kun å ta med så mye av adressen at nettstedet/databasen der dokumentet er publisert kan identifiseres.
- Når man omtaler et helt nettsted, og ikke et spesifikt dokument på nettsiden, oppgis hele adressen til siden i teksten, men man trenger ikka ta med denne i referanselisten:


::: teksten
(Forfatter/Redaktør/Organisasjon, årstall)

… (Espeland og Tuv, 2019).
:::

:::: ref
Forfatter/redaktør/organisasjon (årstall) _Tittel_. Tilgjengelig fra: https://url (Hentet: dato).

Espeland, J. og Tuv, N. (2019) _Slik måler SSB ulikhet_. Tilgjengelig fra: https://www.ssb.no/inntekt-og-forbruk/artikler-og-publikasjoner/slik-maler-ssb-ulikhet (Hentet: 10. mai 2019).

::: details I EndNote

Legges inn som: "Web page"

Fyll ut feltene: Author (trykk enter mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Access Date, Access Year, URL. 
::: 
:::: 

#### Merknad

Om ingen forfatter kan identifiseres, flyttes tittelen til forfatterfeltet i både teksthenvisning og referanse.

::: details Flere eksempler
Røde Kors (u.å.) tilbyr undervisning ...

Røde Kors (u.å.) _Opplevelsessenteret Den hvite bussen_. Tilgjengelig fra: https://www.rodekors.no/om-rode-kors/hovedkontoret/opplevelsessenteret/ (Hentet: 29. september 2015).
:::

### Artikkel i elektronisk leksikon med forfatter

Dersom nettadressen til oppslaget er svært lang, anbefales det kun å ta med så mye av adressen at nettstedet/databasen der dokumentet er publisert kan identifiseres.

::: teksten
(Etternavn, årstall)

(Heflin, 2015)
:::

:::: ref
Etternavn, N.N. (årstall for siste oppdatering) Oppslagets tittel, i _Oppslagsverk_. Tilgjengelig fra: https://url (Hentet: dato).

Heflin, M.T. (2015) Geriatric health maintenance, i _UpToDate_. Tilgjengelig fra: https://www.uptodate.com/ (Hentet: 20. september 2015).

::: details I EndNote

 Legges inn som: "Electronic Book Section"

Fyll ut feltene: Author, Year, Title, Book Title, URL og Access Date. 
::: 
:::: 

### Artikkel i elektronisk leksikon uten forfatter

Dersom nettadressen til oppslaget er svært lang, anbefales det kun å ta med så mye av adressen at nettstedet/databasen der oppslaget er publisert kan identifiseres.

::: teksten
(Artikkeltittel, årstall)

I begrepet universell utforming ligger flere prinsipper (Universell utforming, 2015).
:::

:::: ref
Artikkeltittel (Årstall for siste oppdatering) i _Oppslagsverk_. Tilgjengelig fra: https://url (Hentet: dato).

Universell utforming (2015) i _Wikipedia_. Tilgjengelig fra: https://no.wikipedia.org/wiki/Universell\_utforming (Hentet: 3. september 2015).

::: details I EndNote

Legges inn som: "Web Page"

Fyll ut feltene: Author (artikkeltittel), Year, Title (navn på oppslagsverket), URL. 
::: 
:::: 


### Artikkel i trykt leksikon med forfatter

::: teksten
(Etternavn, årstall, eventuelt sidetall)

... ble født i 1860 (Risa, 2003, s. 405).
:::

:::: ref
Etternavn, N.N. (årstall) Tittel på artikkel, i _Tittel på leksikon: Volumtittel_. Utgave. Utgivelsessted: Forlag, sidetall.

Alternativt:  
Etternavn, N.N. (årstall) Tittel på artikkel, i _Tittel på leksikon_ (volumnummer). Utgave. Utgivelsessted: Forlag.

Risa, G. (2003) Munthe, Margrethe, i_ _Norsk biografisk leksikon:_ Bind 6 Lassen–Nitter_. Oslo: Kunnskapsforlaget, s. 405.

::: details I EndNote

Legges inn som: "Encyclopedia"

Fyll ut feltene: Author, Year, Title, Editor, Encyclopedia Title, City, Publisher. 
::: 
:::: 


## Audiovisuelle kilder

### Bilder/kunst/fotografi

Bilder tilgjengeliggjøres på mange ulike måter. Omtaler du et bilde i en bok, refererer du til boken, og henviser til bildet med sidetall. Eksemplene nedenfor er for frittstående bilder i arkiver eller utstillinger.

::: teksten
(Etternavn, årstall)

Eldre fotografi av Børsen i Bergen (Knudsen, 1865).
:::

:::: ref
Etternavn, N.N. (Årstall) _Tittel på bilde_ \[Medium\]_._ Sted. Referansenummer, om det finnes.

Knudsen, K. (1865) _Børsen i Bergen_ \[Fotografi\]. Universitetsbiblioteket i Bergen. Ubb-kk-1318-0012.

::: details I EndNote

Legges inn som: "Artwork"

Fyll ut feltene: Artist, Year, Title, Description (her legges all info om museum/galleri etc., by, inventarnummer), Type of Work 
::: 
:::: 


### Digitale bilder/kunst/fotografi

Oppgi navn på fotograf/kunstner hvis informasjonen er gitt. Bruk tittel på bilde som referanse dersom fotograf/kunstner ikke er gitt. Hvis årstall for bildet mangler, skriv (u.å.) som forkortelse for uten år.  

::: teksten
(Etternavn, årstall)

(Huyn, u.å.)

(_Tittel_, årstall)

(_Northern lights (aurora borealis) over Tromso, Troms, Northern Norway_, u.å.) …
:::

:::: ref
Etternavn, N_._ (årstall) _Tittel på bilde_ \[Medium\]_._ Tilgjengelig fra: https://url (Hentet: dato).

_Tittel på bilde_ (årstall) \[Medium\]_._ Tilgjengelig fra: https://url (Hentet: dato).

Huyn, T. (u.å.) _Streetlife_ \[Fotografi\]. Tilgjengelig fra: https://tommyimages.com/Stock\_Photos/Caribbean/Cuba/Life\_in\_Havana/slides/Cuba\_01\_E\_8\_19-Street\_Life.html (Hentet 18. desember 2013).

_Northern lights (aurora borealis) over Tromso, Troms, Northern Norway _(u.å.) \[Fotografi\].Tilgjengelig fra: https://www.theodora.com/wfb/photos/norway/norway\_photos\_48.html (Hentet: 26. november 2009).

::: details I EndNote

Legges inn som: "Artwork"

Fyll ut feltene: Artist, Year, Title, Description (her legges all info om museum/galleri etc., by, inventarnummer), Type of Work, URL, Access date 
::: 
:::: 

::: details Flere eksempler
(Munch, 1926)

Munch, E. (1926) _Fire kvinner i hagen_ \[Olje på lerret\]. Tilgjengelig fra: https://foto.munchmuseet.no/fotoweb/archives/5014-Malerier/Arkiv/M0309.tif.info (Hentet: 19. juni 2019).
:::

### Musikk / auditive kilder

Det finnes egne, spesialiserte regler for hvordan man skal referere til musikk, men Harvard-stilen har noen generelle anbefalinger. Referanse til en musikkinnspilling bør inneholde så mange som mulig av følgende elementer: Komponist/tekstforfatter/utøver(e) eller annen person som er hovedansvarlig for innholdet, _Verktittel_, navn på plateselskap/utgiver, nummer som kan identifisere innspillingen, medium, opphavsretts-dato, eller dato for produksjon eller framføring. Rekkefølgen av elementene i henvisningen, vil avhenge av konteksten det opptrer i. Er opptaket lastet ned eller strømmet fra web, skal referansen inneholde URL og nedlastingsdato. Hvis opptaket har DOI-nummer, brukes dette, og da kan dato utelates. Hvis du har mange henvisninger til musikkverk, kan det være greit å samle disse i en diskografi, som en egen del av referanselisten.

::: teksten
(Komponist/artist, årstall)

I sangen Stella vil Gud gi Stella hele verden, om hun bare blir hos ham (Sivertsen, 2008).
:::

:::: ref
Komponist, N.N. / Artist, N.N. (årstall) _Tittel på komposisjon_ \[Medium, evt. katalognummer\]. Utøver(e). Sted: Utgiver/plateselskap.

Sivertsen, I.M. (2008) _Fortress ’round my heart_ \[CD\], Ida Maria. Oslo: Waterfall records.

::: details I EndNote

Legges inn som "Audivisual Material".

Fyll ut feltene: Author Title, Year, Publisher, Performers og Format.
::: 
:::: 

## Offentlige kilder

### Lover

I Norge henviser vi til «originalloven» som konsolideres ved endringer. Det er den konsoliderte versjonen av lover som står i lovsamlingen, og man bruker originaldatoen når man refererer til den. Man kan også vise til dato for endringer hvis man diskuterer selve endringen, men da refererer man til endringens offisielle tittel. Den fulle tittelen inkluderer alltid dato og man trenger derfor ikke sette årstall i parentes. Man trenger ikke vise hvor man har hentet loven fra.

::: teksten
(Lovens kortnavn, årstall, eventuelt paragraf)

I helsepersonelloven (1999, § 6) blir det slått fast at …
:::

:::: ref
Lovens kortnavn. _Lovens fullstendige navn__._

Helsepersonelloven. _Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v._

::: details I EndNote

Fra trykte kilder: Legges inn som "Gouvernment document".

Fyll ut feltene: Author (korttittelen til loven), Year, Title (full tittel på loven).

Fra internett: Legges inn som: "Web page"

Fyll ut feltene: Author (korttittelen til loven), Year, Title (full tittel på loven), Access Date og Access Year, URL.
::: 
:::: 


### Forskrifter  

::: teksten
(Forskriftens kortnavn, årstall, eventuelt paragraf)

Utdanningen skal kvalifisere for forskningsbasert yrkesutøvelse (Forskrift om plan for grunnskolelærerutdanning, 2010, § 1).
:::

:::: ref
Forskriftens kortnavn. _Forskriftens fulle navn_.

Forskrift om plan for grunnskolelærerutdanning. _Forskrift 1. mars 2010 nr. 295 om rammeplan for grunnskolelærerutdanningen for 1.-7. og 5.-10. trinn_.

::: details I EndNote

Fra trykte kilder: Legges inn som "Gouvernment document".

Fyll ut feltene: Author (korttittelen til loven), Year, Title (full tittel på loven).

Fra internett: Legges inn som: "Web page"

Fyll ut feltene: Author (korttittelen til loven), Year, Title (full tittel på loven), Access Date og Access Year, URL. 
::: 
:::: 

### Meldinger og proposisjoner til stortinget

Eksemplene nedenfor bygger på Stortingets anbefalinger i "[Hvordan henvise til Stortingsforhandlinger](https://www.stortinget.no/no/Stortinget-og-demokratiet/Arbeidet/Om-publikasjonene/Hvordan-henvise-til-Stortingsforhandlinger/)". Blant annet anbefaler de å utelate et dokuments nettadresse ettersom den over tid kan bli endret.

F.o.m. 1. oktober 2009 er lovbehandlingen i Stortinget endret og publikasjoner fra Stortinget og regjeringen har fått nye navn. Stortingsmeldinger heter nå "Melding til Stortinget" (Meld. St.) og odelstingsproposisjoner heter "Proposisjon til Stortinget (lovvedtak)", forkortet (Prop. nr. L). Les mer [her](https://www.stortinget.no/Hva-skjer-pa-Stortinget/Nyhetsarkiv/Forsidenyheter/2008-2009/Nye-publikasjonsbetegnelser/).


::: teksten
(St.meld. nr. x (Sesjon), eventuelt sidetall)

(Meld. St. x (Sesjon), eventuelt sidetall)

---

Regjeringen vil prioritere dette arbeidet (St.meld. nr. 47 (2008–2009), s. 90).
:::

:::: ref
St.meld. nr. x (Sesjon). _Tittel på stortingsmelding_.

Meld. St. x (Sesjon). _Tittel på stortingsmelding_.

---

St.meld. nr. 47 (2008–2009). _Samhandlingsreformen: rett behandling – på rett sted – til rett tid._
:::

::: details Flere eksempler
På 1980-tallet ble denne politikken endret (Meld. St. 13 (2012–2013), s. 14).

Meld. St. 13 (2012–2013). _Ta heile Noreg i bruk: distrikts- og regionalpolitikken._

---

Loven skal fremme bærekraftig utvikling (Ot.prp. nr. 32 (2007–2008), s. 6).

Ot.prp. nr. 32 (2007–2008). _Om lov om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) (plandelen)_.

::: details I EndNote

Legges inn som "Government document".

Fyll ut feltene: Author (St. meld nr. med komma til slutt for å unngå invertering), Year, Title, Place Published, Publisher. 
::: 
:::: 


### Norges offentlige utredninger (NOU)

::: teksten
(NOU årstall: nr., eventuelt sidetall)

Nytte og relevans ivaretas best (NOU 1999: 13, s. 45) ...
:::

:::: ref
NOU årstall: nr. _Tittel_.

NOU 1999: 13. _Kvinners helse i Norge._

::: details I EndNote

Legges inn som "Government document".

Fyll ut feltene: Author (NOU-nummerering med komma til slutt for å unngå invertering), Year, Title, Place Published, Publisher.
::: 
:::: 


### Rapport/serie/retningslinje

De forskjellige dokumentene kan ha ulik tegnsetting for angivelse av nummer. Velg samme betegnelse som er brukt på den publikasjonen du skal henvise til. Ved henvisning til et elektronisk dokument, tas nettadressen med. Dersom nettadressen  er svært lang, anbefales det kun å ta med så mye av adressen at nettstedet der dokumentet er publisert kan identifiseres.

::: teksten
(Forfatter, årstall, eventuelt sidetall)

(Folkehelseinstituttet, 2006, s. 8)
:::

:::: ref
Forfatter (årstall) _Tittel_. Rapport nr. /serie nr. / retningslinje nr. Sted: Utgiver.

Folkehelseinstituttet (2006) _Rettleiar til forskrift om smittevern i helsetenesta_. Smittevern 15. Oslo: Folkehelseinstituttet.

::: details I EndNote

Fylles ut som "Report" 

Fyll ut feltene: Author, Year, Title, Series Title, Report Number, Place Published, Institution, Access Date, URL.
::: 
:::: 

::: details Flere eksempler
(Helsedirektoratet og Norsk gynekologisk forening, 2009, s. 8)

Helsedirektoratet og Norsk gynekologisk forening (2009) _Gruppe B streptokokker hos gravide og fødende kvinner: forebygging av sykdom forårsaket av tidlig infeksjon med gruppe B-streptokokker hos nyfødte_. IS-1677. Tilgjengelig fra: https://www.helsedirektoratet.no/ (Hentet 26. september 2015).
:::

## Annet

### Hellige skrifter og klassiske tekster

Hellige skrifter og klassiske tekster finnes i mange forskjellige utgaver. Noen tekster deles inn i nummererte kapitler, vers eller surer, dikt kan deles inn i bøker eller sanger og skuespill i akt og scene. Denne inndelingen er den samme i alle utgaver og brukes ofte ved siteringer. Dette gjelder for eksempel Bibelen, Koranen og eldre greske og romerske tekster. Informasjon om oversettelse/gjendikting bør oppgis i referansen, helst med samme ordlyd som i boken. I siteringen bør det synliggjøres dersom du henviser til en nyere oversettelse. Hellige tekster som Bibelen og Koranen trenger du som regel ikke å ta med i referanselisten. En del tekster blir referert til med standardforkortelser. For eksempel kan du bruke forkortelser for bøkene i Bibelen, som Apg for Apostlenes gjerninger.

::: teksten
I Lukasevangeliet (Luk 1:34) er Maria i tvil om hun virkelig vil føde Guds barn.

I Shakespeares skuespill _Hamlet_ (2002, 4. akt, 2. scene) …
:::

:::: ref
Shakespeare, W. (2002) _Hamlet: prins av Danmark._ Gjendiktet av Øyvind Berg. Oslo: Kolon forlag.


::: details I EndNote

Legges inn som "Classical Work".

Fyll ut feltene: Attribution, Year, Title,Translator, Place Published, og Publisher. 
::: 
:::: 

::: details Flere eksempler
I Platons dialog (1928, avsnitt 6) kommer det fram at …

Platon (1928) _Faidon._ Umsett frå gresk ved S. Dalan. Oslo: Det norske samlaget.

---

I Homers diktverk Iliaden (1994, annen sang, 140-77) sier Atene at …

Homer (1994) _Iliaden._ Oversatt av P. Østbye. 3. utg. Oslo: Aschehoug.
:::

### Upublisert materiale

::: teksten
(Forfatter, årstall)

Med modernismen reverseres forholdet mellom persepsjon og representasjon (Utaker, 2010).
:::

:::: ref
Forfatter, N.N. (årstall) _Tittel_. Institusjon, Sted (hvis tilgjengelig). Upublisert.

Utaker, A. (2010) _Det perseptuelles antropologi: persepsjon og bilder som filosofisk problem_. Institutt for førstesemesterstudier og filosofi, Universitetet i Bergen. Upublisert.

::: details I EndNote

Legges inn som "Unpublished Work".

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Series Title, Place Published, Publisher, Institution, Type of Work
::: 
:::: 


### Manuskript under vurdering, men ikke antatt (submitted)

::: teksten
(Etternavn, årstall)

Det varierer i hvilken grad forskjellige befolkningsgrupper oppsøker hjelp i forbindelse med helseplager (Ting, Florsheim og Huang, 2008).
:::

:::: ref
Etternavn, N.N. (Årstall) _Tittel_ \[manuskript innsendt for publisering\].

Ting, J.Y., Florsheim, P. og Huang, W. (2008) _Mental health help-seeking in ethnic minority populations_ \[manuskript innsendt for publisering\].

::: details I EndNote

Legges inn som: Electronic Article

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Periodical Title, Type of Work (Ikke antatt)
::: 
:::: 


### Manuskript under publisering, antatt (in press)

::: teksten
(Etternavn, årstall)

Ifølge Briscoe (2009), så er det slik at …
:::

:::: ref
Etternavn, N.N. (årstall) Tittel. Antatt for publisering i _Tidsskriftets tittel._

Briscoe, R. (2009) Egocentric spatial representation in action and perception. Antatt for publisering i _Philosophy and phenomenological research_.

::: details I EndNote

Legges inn som: Electronic Article

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Periodical Title, Type of Work (Antatt)
 
::: 
:::: 


### Personlig kommunikasjon

Personlig kommunikasjon kan være direkte tale, e-post, en telefonsamtale m.m. Du må alltid innhente tillatelse fra samtalepartneren før du refererer til noe som er kommet fram via personlig kommunikasjon. Du kan henvise til personlig kommunikasjon i teksten, men den skal ikke inkluderes i referanselisten fordi informasjonen ikke kan hentes fram igjen. Henvisningen bør inneholde navn og tittel/rolle til samtalepartneren. I tillegg bør det komme fram i hvilken kontekst kommunikasjonen fant sted, samt eksakt dato.

::: teksten
Fullt navn, tittel/rolle (type kommunikasjon/kontekst, dato)

Ifølge Ole Olsen, professor i semantikk ved Universitetet i Bergen (personlig diskusjon på hans kontor, 22. mars 2015) ...
:::

### Podcast

::: teksten
(Etternavn, årstall)

Furuseth og Kjøs, og Rashidi (2020) snakker om at unge sliter med ...
:::

:::: ref
Etternavn,N.N. (årstall). Tittel. [podcast] Tittel podcastserie. Tilgjengelig fra: http://url (Hentet: dato).

Furuseth,C.K, Kjøs, P. og Rashidi, K. (2020). Hva er lykke? [podcast] God bedring. Tilgjengelig fra: https://radio.nrk.no/podkast/god_bedring/ (Hentet: 15. juni 2020).

::: details I EndNote

Legges inn som: Podcast

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title of Podcast, Title of show, Type, URL, Access Date, 
 
::: 
:::: 


### Kompendier

Dersom man skal referere til tekster fra et kompendium, skal man henvise til originalverkene (for eksempel tidsskriftet eller boka), ikke til kompendiet. Det gjelder også sidehenvisninger.


### Forkortelser

Dersom et dokument er utgitt av en offentlig instans, organisasjon eller forening skrives hele navnet i alle siteringer. Forkortelse kan brukes om den er lett gjenkjennelig. Ved første gangs sitering skriver du hele navnet og forkortelsen i hakeparentes:

> _(Norges rikskringkasting \[NRK\], 1999)_

Deretter:

> _(NRK, 1999)_

### Sekundærkilder

Begrepet sekundærkilder brukes om en kilde man har lest, men som viser til et annet verk. Det man har lest er en forfatters sitering eller gjenfortelling av et faglig innhold som kommer fra en annen. Det beste er å bruke originalkilden i størst mulig grad. Om du likevel bruker sekundærkilden, så vær oppmerksom på at det bare er denne som skal oppgis i referanselisten på slutten av oppgaven. Originalkilden skal oppgis i henvisningen på følgende måter:

> ... ifølge Miller referert i Nortvedt (2008, s. 40). 

Det blir det samme om du setter hele henvisningen inne i parentesen:

> ... ifølge ham (Miller, referert i Nortvedt, 2008, s. 40).


